\section{Разработка архитектуры подсистемы управления процессами}

Разработку архитектуры подсистемы управления процессами будем производить по слоям. Для доменного слоя представим диаграмму классов, для инфраструктурного слоя -- схему базы данных, для слоя приложения -- список сценариев использования, для слоя представления -- спецификацию API.

На рисунке \ref{Picture:ClassDiagram} представлена диаграмма классов доменного слоя подсистемы управления процессами. Рассмотрим архитектурные особенности, не отражённые на диаграмме.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.99\linewidth]{\pwd/img/ClassDiagram.png}
    \end{center}
    \caption{Диаграмма классов доменного слоя подсистемы управления процессами}
    \label{Picture:ClassDiagram}
\end{figure}

\begin{compactitem}
    \item Все классы, для которых определён конструктор \texttt{ctor(id, ...)}, наследуют класс \textbf{Domain Object}, который не отражён на диаграмме для уменьшения конгнитивной нагрузки. Этот класс обозначает, что объект является доменным и декларирует поле \texttt{Id}, позволяющее производить идентификацию доменных объектов.
    \item Для уменьшения размеров диаграммы список параметров конструктора указан только для класса \textbf{Process}. Общая идея состоит в том, что в качестве параметров конструктора принимаются объекты, инициализирующие все поля данного объекта. В то же время, все поля являются неизменяемыми. Такой подход позволяет избегать ситуаций частичной инициализации объекта и необходимости проверок на \texttt{null}.
    \item Вполне типичной является ситуация, когда необходимо, например, знать лишь состояние процесса, но значения остальных атрибутов не нужны. В то же время, имеется архитектурная задача избегать \texttt{null}-значений для уменьшения количества скрытых ошибок. Для решения этой проблемы многие атрибуты оборачиваются классом \textbf{Loadable}. Этот класс является контейнером значения и предоставляет возможность отложенной инициализации. API данного класса позволяет узнать, загружено ли значение, и если оно загружено, то получить его. В то же время, загрузить это значение возможно лишь один раз, что сохраняет свойство неизменяемости доменного объекта.
    \item Классы \textbf{OperationExpressionGrammar} и \textbf{ConditionExpressionGrammar} задают грамматики языков условий и операций стадии.
\end{compactitem}

Для представления архитектуры инфраструктурного слоя приведём схему базы данных в виде диаграммы \ref{Picture:DBSchema}. На инфраструктурном уровне используется технология Object Relation Mapping (ORM), позволяющая автоматически преобразовывать результаты запросов к базе данных в множество объектов заданных классов. Классам доменного уровня сопоставляются классы инфраструктурного и определяются операции по преобразованию объектов в одну и в другую сторону.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.9\linewidth]{\pwd/img/DBSchema.png}
    \end{center}
    \caption{Схема фрагмента базы данных, описывающего представление процесса}
    \label{Picture:DBSchema}
\end{figure}

Вследствие использования ORM, схема базы данных не задаётся в виде SQL-команд, а генерируется автоматически по информации, содержащейся непосредственно в коде приложения.

Комментируя особенности схемы базы данных, можно отметить отсутствие таблиц для хранения информации об условиях и операциях стадий. Вместо этого эта информация хранится как JSON-объект в столбцах таблицы \textbf{StageEntity}. Схожий принцип применяется для хранения списка состояний артефакта и для подстановок дат процесса. Такой поход позволяет уменьшить количество таблиц, а следовательно уменьшить количество операций соединения таблиц при запросах на получение полных агрегированных данных о процессах. Преобразование JSON-записей в конкретные доменные объекты осуществляется в инфраструктурном слое самого приложения.